好友：警阻救援如蓄意謀殺

好友：警阻救援如蓄意謀殺

【本報訊】針對警方對11月4日科大生周梓樂墮樓事件說法前後不一，民間記者會昨日以「梓樂枉死，真相未明，警謊濫暴，謀殺港人」為主題，認為應成立獨立調查委員會徹查真相。記者會邀請了一位周同學生前好友分享，憶述周同學生前從沒缺席抗爭活動，希望港人能記住其意志。

相關新聞：性侵傳聞不絕 女生脫口罩控訴

周梓樂友人（右）昨在記者會發言時一度飲泣。
AppleDaily

從沒缺席抗爭 盼港人承志

「噚日（周五），香港人失去咗一位青年，一位手足，而我哋就失去咗一位關係密切嘅朋友。」周梓樂的友人一邊說一邊啜泣。他說，與周同學彼此認識超過兩年，形容對方為人開朗樂觀。他認為周同學的離世揭示了香港警察的暴行，周同學逃生路線早被防暴警察限制，警方事發後更阻撓救護人員救援，如同蓄意謀殺。

他指周同學是一名抗爭者，由6月起幾乎從未缺席任何活動，走上街頭盡力發聲，不會向政府低頭。他相信，周同學會希望以自己的性命喚醒更多人，令香港人繼續進化，直到抗爭勝利。他又引述周同學生前說過的一句話：「如果有一日能跨過悲傷，將來你一定會更加堅強。」

民間記者會發言人指，前晚多區有悼念周同學活動，警方一方面發聲明稱「痛心難過」，屯門卻有警員大叫「開香檳慶祝」，更問市民「係咪想落去見周同學」等冷血言論，認為警方「講一套，做一套」，乃假仁假義。

前日的民間悼念周梓樂活動中，示威者都喊出「香港人，報仇！」口號，取代以往「香港人，反抗！」或「香港人，加油！」民間記者會表示，口號改變反映港人情緒轉變，認為「報仇」不一定是代表仇恨或一樣的行動，而是令港人繼續抗爭和更加勇敢，呼籲港人響應周一的「大三罷」行動。

發言人續指，「面對極權政府最好就係打經濟戰，近期嘅黃色經濟圈開始有成效」，港人可以支持良心小店、參與罷工等作出實際行動，又稱抗爭非單靠勇武的犧牲，而是和勇不分。

國務院港澳辦主任張曉明再提23條立法，認為未立法是近年港獨加劇主因。

發言人回應說，若香港沒有真普選，便不能接受《基本法》23條立法，因推行任何法例都需有認受性，重申實行雙真普選是五大訴求之一，「五大訴求，缺一不可，綑綁埋一齊做先有成效」。

■記者張文鈴